---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۱۰۲۵
---
# غزل شمارهٔ ۱۰۲۵

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>مرا آن اصل بیداری دگرباره به خواب اندر</p></div>
<div class="m2"><p>بداد افیون شور و شر ببرد از سر ببرد از سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به صد حیله کنم غافل از او خود را کنم جاهل</p></div>
<div class="m2"><p>بیاید آن مه کامل به دست او چنین ساغر</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>مرا گوید نمی‌گویی که تا چند از گدارویی</p></div>
<div class="m2"><p>چو هر عوری و ادباری گدایی می‌کنی هر در</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بدین زاری و خفریقی غلام دلق و ابریقی</p></div>
<div class="m2"><p>اگر حقی و تحقیقی چرایی این جوال اندر</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>از این‌ها کز تو می‌زاید شهان را ننگ می‌آید</p></div>
<div class="m2"><p>ملک بودی چرا باید که باشی دیو را تسخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>که داند گفت گفت او که عالم نیست جفت او</p></div>
<div class="m2"><p>ز پیدا و نهفت او جهان کورست و هستی کر</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>مرا گر آن زبان بودی که راز یار بگشودی</p></div>
<div class="m2"><p>هر آن جانی که بشنودی برون جستی از این معبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>از آن دلدار دریادل مرا حالیست بس مشکل</p></div>
<div class="m2"><p>که ویران می‌شود سینه از آن جولان و کر و فر</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>اگر با مؤمنان گویم همه کافر شوند آن دم</p></div>
<div class="m2"><p>وگر با کافران گویم نماند در جهان کافر</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>چو دوش آمد خیال او به خواب اندر تفضل جو</p></div>
<div class="m2"><p>مرا پرسید چونی تو بگفتم بی‌تو بس مضطر</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>اگر صد جان بود ما را شود خون از غمت یارا</p></div>
<div class="m2"><p>دلت سنگست یا خارا و یا کوهیست از مرمر</p></div></div>